Блокировка – механизм управления одновременным доступом к данным, применяемый в [пессимистической модели](concurrency.md#pessimistic) конкурентного доступа. Блокировка данных гарантирует, что никакая программа не сможет не сможет модифицировать эти данные.


# Row-locks

Матрица совместимости типов блокировок уровня строки / страницы:

| Текущая / Запрашиваемая | [Разделяемая](#shared-lock) | [Обновления](#update-lock) | [Монопольная](#exclusive-lock) |
| ---- | ---- | ---- | ---- |
| [Разделяемая](#shared-lock) | Да | Да | Нет |
| [Обновления](#update-lock) | Да | Нет | Нет |
| [Монопольная](#exclusive-lock) | Нет | Нет | Нет |

Таблица интерпретируется следующим образом: предположим транзакция T1 имеет блокировку, указанную в заголовке соответствующей строки таблицы, а транзакция T2 запрашивает блокировку, указанную в соответствующем заголовке столбца таблицы. Значение "Да" в ячейке на пресечении строки и столбца означает, что транзакция T2 может иметь запрашиваемый тип блокировки, а значение "Нет", что не может.
## Shared-lock

Разделяемая блокировка (shared lock) – резервирует ресурс (строку или страницу) только для чтения. Другие процессы не могут изменять данный ресурс, но при этом допускается одновременно накладывать разделяемую блокировку на один и тот же ресурс.

## Exclusive-lock

Монопольная блокировка (exclusive lock) – резервирует ресурс (строку или страницу) для монопольного доступа одной транзакцией. Применяется инструкциями `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE`, которые модифицируют ресурс. 
На ресурс может быть установлена только одна монопольная блокировка, никакую другую блокировку установить нельзя.

## Update-lock

Блокировка обновления (update lock) – Может быть установлена на ресурс только при отсутствии на нем другой блокировки обновления или [монопольной блокировки](#exclusive-lock). Можно устанавливать на ресурсы с установленной [разделяемой блокировкой](#shared-lock), тогда она превращается в разделяемую. Придумана для предотвращения различных взаимоблокировок (дедлоков).
У ресурса может быть только одна блокировка обновления.

